% Данный файл распространяется под лицензией CC BY 4.0. Текст лицензии размещён на https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/
% (c) Кафедра системного программирования, 2025

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[a4paper, top=8mm, bottom=8mm, left=8mm, right=8mm]{geometry}

\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage[babelshorthands=true]{russian}
\setotherlanguage{english}

\usepackage{fontspec}
\setmainfont{FreeSerif}
\newfontfamily{\russianfonttt}[Scale=0.7]{DejaVuSansMono}

\usepackage[tiny, compact]{titlesec}

\usepackage{titling}
\setlength{\droptitle}{-1cm}
\pretitle{\begin{center}\begin{bfseries}\Large}
\posttitle{\par\end{bfseries}\end{center}}
\preauthor{\begin{center}\normalsize}
\postauthor{\par\end{center}\vspace{-1.8cm}}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{bookmark}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{float}
% Сюда можно дописывать нужные вам пакеты.

\title{UCFS: Доработка репозитория}

\author{Щелокаев Григорий Сергеевич}

% Дата много места занимает, её лучше не указывать.
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\begin{flushright}
    Группа: \emph{\enquote{25.Б72-мм}}

    Кафедра: \emph{Системного программирования}

    % Степень/звание и должность научника мы лучше вас знаем, их можно не указывать.
    Научный руководитель: \emph{Григорьев Семён Вячеславович}

    Номер семестра практики: \emph{2}
\end{flushright} 


\section{Постановка задачи}

% Буквально парой предложений ввести в контекст, обязательно сформулировать цель работы. Если работа делается где-то глубоко внутри проекта, на введение можно потратить больше места, чтобы подвести читателя от сути проекта в целом к тому, что конкретно вам надо было сделать. Только без воды, никакого "в современном мире"!
% Работа выполняется в компании \dots в рамках проекта по \dots. \textbf{Целью работы является} \dots
Работа выполняется в рамках проекта UCFS\footnote{Ссылка на UCFS: \url{https://github.com/FormalLanguageConstrainedPathQuerying/UCFS}}. UCFS — это инструмент для решения задач анализа графов с дополнительными ограничениями на пути, заданными контекстно-свободной грамматикой какого-либо языка. Целью работы является обеспечение проекта соответствующей инфраструктурой (CI, публикация пакетов, контроль тестового покрытия).
% Это пояснение актуальности. Тут обязательно надо обрисовать полезность вашей работы для конечного пользователя (и заодно как-то описать, кто такой ваш конечный пользователь --- может, это соседняя команда). Даже если вы делаете работу "глубоко внутри", выясните у консультанта, чем это людям поможет. И опишите, кто выступал в роли "заказчика" вашей работы, т.е. кто и зачем предложил задачу. Можно без конкретных имён, но названия организаций вполне желательны.
% Результаты работы необходимы для \dots, для конечных пользователей продукта это полезно тем-то, в выполнении работы заинтересованы те-то.

Результаты работы необходимы для снижения временных издержек разработчиков проекта на регулярное слияние кода, ручного запуска тестов, публикации jar-файлов, а также минимизации рисков при помощи контроля тестового покрытия. Для конечных пользователей продукта это полезно снижением рисков обнаружения некорректной работы программы. В выполнении работы в первую очередь заинтересованы разработчики данного инструмента.
\section{Описание предлагаемого решения}

% Раздел пишется в свободной форме, с минимумом технических подробностей (можно приводить ссылки на более подробные документы).

% Тут надо кратко описать идею решения, спозиционировать его относительно предыдущих наработок\footnote{Если на них надо сослаться, то в подстраничной сноске, URL: \url{http://example.com} (дата обращения: не забываем указывать).} и существующих аналогов (тоже предельно кратко), по возможности обосновать принятые решения.
Основной идеей решения поставленных задач является настройка автоматизации запусков тестов при push/pull request, автоматическое составление отчётов о тестовом покрытии, проверка того, что актуальное покрытие не ниже чем конкретные пороги. Основной идеей реализации данного решения является создание соответствующих файлов конфигурации и изменение уже существующих файлов сборки отдельных модулей. Для публикации пакетов основной идеей решения является разделение скомпилированных файлов исходного кода и ссылок на зависимости проекта, а также настройка публикации этого по современным стандартам. Основной идеей реализации решения является создание отдельного модуля и конфигурационного файла для публикации.
% Вот это важно, опишите кратко, что использовали

Для выполнения поставленных задач соответствующие части данного проекта были написаны на языке программирования Kotlin Script и языке сериализации данных YAML.
Реализация решения осуществлялась с использованием таких программных продуктов, как платформа непрерывной интеграции GitHub Actions, система сборки проектов Gradle, инструмент контроля тестового покрытия JaCoCo (Java Code Coverage).

\section{Апробация}

% Название секции можно поменять на более подходящее вашей работе

% Название этой секции --- либо \enquote{Апробация}, либо \enquote{эксперименты} (если содержательно есть и то и то, можно две отдельные секции сделать). Тут опишите, как проводилась проверка того, что получилось что-то адекватное. Если есть отзывы пользователей, отлично (особенно если они в структурированном виде, типа анкеты SUS). Если есть отзывы команды, консультанта и т.п., хорошо. Если есть только тесты. то хотя бы их тут опишите.

% Если работа подразумевала замеры чего-то (например, производительности), приведите тут итоговые результаты и выводы, и дайте ссылку на таблицы с данными. Не забывайте про матстат (приводите матожидание и среднеквадратичное отклонение, не просто результат замера).

% Приведите выводы из эксперимента.

Проверка выполненных настроек CI/CD, а также контроля тестового покрытия и публикации пакетов проводилась локально и на GitHub Actions в форке — \url{https://github.com/GRIGAeo/UCFS}

Для проверки корректности контроля тестового покрытия из корня проекта были запущены следующие команды:
\begin{itemize}
    \item ./gradlew solver:jacocoTestReport generator:jacocoTestReport — данная команда составляет отчёты о тестовом покрытии для модулей solver и generator в формате .csv, .html и .xml. Если проект по какой-то причине не собирается или не проходятся тесты, то команда упадёт с ошибкой.
    \item ./gradlew solver:jacocoTestCoverageVerification generator:jacocoTestCoverageVerification — это команда так же как и предыдущая составляет соответствующие отчёты, но помимо этого устанавливает пороги тестового покрытия (т. е. если реальные проценты по покрытию ниже, чем установленные, сборка закончится с ошибкой). На данный момент оба модуля generator и solver не соответствуют заранее обговорённым с научным руководителем требованиям по порогу тестового покрытия, поэтому данный процесс падает с ошибкой. При занижении порогов тестового покрытия до минимальных программа, запущенная данной командой, корректно завершается.
\end{itemize}

Для проверки корректности настроенного CI/CD использовалась платформа GitHub Actions в данном форке — (\url{https://github.com/GRIGAeo/UCFS/tree/test-infrastructure}). Далее будут представлены ссылки на различные сценарии того, как работал workflow \enquote{Run tests and test coverage}, в зависимости от того, в каком состоянии находится проект:

\begin{enumerate}
    \item Результат работы workflow, если не проходится какой-то из тестов — \url{https://github.com/GRIGAeo/UCFS/actions/runs/27426831720}
    \item Результат работы workflow, если все тесты прошлись, но тестовое покрытие ниже установленных порогов — \url{https://github.com/GRIGAeo/UCFS/actions/runs/27427297190}
    \item Результат работы workflow, если все тесты прошлись и тестовое покрытие не ниже установленных порогов — \url{https://github.com/GRIGAeo/UCFS/actions/runs/27429060075}
\end{enumerate}

Для проверки корректности конечного jar-файла со всеми скомпилированными .class-файлами и POM-файла с указанием ссылок на зависимости проекта локально из корня проекта была запущена следующая команда:
\begin{itemize}
    \item ./gradlew :publisher:publishToMavenLocal — в результате получается jar-файл, содержащий все скомпилированные файлы исходного кода без внешних библиотек, и POM-файл с указанием ссылок на все 6 зависимостей проекта
\end{itemize}

Для проверки корректности публикации пакетов в очередной раз использовалась платформа GitHub Actions в данном форке \url{https://github.com/GRIGAeo/UCFS}. Далее будут представлены варианты завершения workflow \enquote{Publish package to GitHub Packages}, который запускается только при выходе новых версий проекта:
\begin{enumerate}
    \item Результат работы workflow, если не проходится какой-то из тестов — \url{https://github.com/GRIGAeo/UCFS/actions/runs/27437439879}
    \item Результат работы workflow, если прошлись все тесты — \url{https://github.com/GRIGAeo/UCFS/actions/runs/27438411312}
\end{enumerate}

Вывод: все компоненты CI/CD корректно настроены и проверены — тесты запускаются, покрытие контролируется, публикация в GitHub Packages работает.
\section{Заключение}

В ходе выполнения работы получены следующие результаты:

% ниже списком перечисляете то, что выносится как результат практики.

\begin{itemize}
    \item Результаты тестового покрытия для модуля solver приведены в таблице~\ref{tab:solver-coverage}.
    \item Для модуля generator тестов нет, поэтому все показатели равны 0.
    \item Для публикации jar-файлов был создан и корректно настроен отдельный модуль publisher, который публикует в GitHub Packages скомпилированные файлы проекта, а в POM-файле указаны все ссылки на внешние зависимости проекта.
    \item В файлах .github/workflows/ci-publishing-jar-files.yaml, .github/workflows/ci-test-infrastructure.yaml корректно реализованы процессы CI/CD с запуском тестов, проверкой порогов тестового покрытия и публикацией пакетов. 
\end{itemize}

Материалы, иллюстрирующие выполнение работы, отсутствуют.

Ссылка на pull request: \url{https://github.com/vkutuev/UCFS/pull/4} 

Ссылка на fork \url{https://github.com/GRIGAeo/UCFS} 

Решение находится на ревью разработчиков. После получения комментариев о проделанной работе и добавления последних корректировок изменения будут добавлены в основной репозиторий UCFS.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
Показатель & Покрытие & Порог \\
\hline
INSTRUCTION & 58\% & 95\% \\
BRANCH      & 43\% & 80\% \\
LINE        & 54\% & 80\% \\
METHOD      & 53\% & 85\% \\
CLASS       & 70\% & 90\% \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Тестовое покрытие модуля solver}
\label{tab:solver-coverage}
\end{table}

\end{document}

